%% -*- coding: utf-8 -*-

\section{定语从句}

\subsection{定语从句引导词——关系代词（that/who/whom/which/whose/as\(\ldots\)}

定语从句的引导词也称为关系词，常见的有关系代词和关系副词，汇总如下：
\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    % column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    关系代词&所修饰的先行词&充当句子成分\\
    that&人或物&主语、宾语、表语\\
    who&人&主语、宾语、表语\\
    whom&人&宾语\\
    which&物&主语、宾语、表语\\
    whose = (of whom/of which)&人或物&宾语\\
    as&人或物&主语、宾语、表语\\
  \end{talltblr}
\end{center}

\subsection{定语从句引导词that}

that 常用来引导定语从句，其用法汇总如下：
\begin{enumerate}
  \item that可以指代人或物:在指代人时，可以与who或whom等词进行互换;在指代物时，可以与which 进行互换。比如:The car that/which he bought last month is a new model.他上个月买的那辆车是新款。
  \item that在从句中可以作主语、宾语或表语等，作介词的宾语时，介词不能放到that的前面。比如:The job that he applied for requires a lot of traveling. 他申请的那份工作需要经常出差。 (介词 for 紧跟动词 apply)
\end{enumerate}

\subsection{定语从句引导词which和that}

定语从句中，先行词为物时，引导词which或that可以互换使用，但有些情况下，引导词只可用 which，不可用 that。
\begin{enumerate}
  \item 引导非限制性定语从句时，比如:The sun heats the earth, which is very important to living things. 太阳给地球提供热量，这对生物来说非常重要。
  \item 当关系代词前有介词时，比如:The company for which she works is a leading one in the industry. 她工作的那家公司在该行业处于领先地位。
  \item 当关系代词后面有插入语时，比如:The book, which, as we all know, is written by a famous author. 正如我们都知道的，这本书是一位著名作家写的。
  \item 先行词本身就是that时，比如:What's that which is lying on the ground? 平放在地上的那个东西是什么?
\end{enumerate}

\subsection{定语从句引导词whose}

whose 既可以用来指人也可以用来指物，在定语从句中作定语。
\begin{enumerate}
  \item 指物时，whose 可以与of which 相互替代，比如:Please pass me the notebook whose cover is red. = Please pass me the notebook of which the cover is red. 请把封面是红色的那个笔记本递给我。
  \item 指人时，whose 可以与of whom 相互替代，比如:The woman whose bag was stolen called the police immediately. = The woman of whom the bag was stolen called the police immediately. 那位包被偷的女士立即报了警。
\end{enumerate}

\subsection{定语从句引导词who}

当先行词指人时，关系代词可用who，who在定语从句中可以作主语、宾语或表语。关系代词 that 也可表示人，但以下情况只能用 who：
\begin{enumerate}
  \item 当先行词是表示“人”的one、ones、anyone或 those 时，不能用that 替代 who，如本句中先行词是出those，定语从句的引导词就得用who，再比如:Anyone who has passion for music can join our club. 任何对音乐有热情的人都能加入我们的俱乐部。
  \item 双重定语从句中，一个定语从句的关系代词是that，另外一个是指人的关系代词时，只能用 who, 比如: The woman that I mentioned just now is the manager who made great contributions to the company. 我刚才提到的那位女士是对公司做出巨大贡献的经理。
  \item There be 句型中，主语是指人的名词时，关系代词只能用who，比如:There are several students who are eager to participate in the debate. 有几个学生渴望参加这场辩论。
\end{enumerate}

\subsection{介词+关系代词}

定语从句中，有时从句中的介词会移到关系代词前面，该用法常用于关系代词whom和which，其结构常见为:
\begin{enumerate}
  \item “单一介词+关系代词”，比如:This is the school at which I studied for three years. 这就是我曾就读三年的学校。
  \item “不定代词/形容词最高级+介词+关系代词”，即“some/many/most/all/none/最高级+ of + which/whom”,比如: The team has many talented players, the best of whom was selected for the national team. 这个团队中有很多有天赋的球员，其中最优秀的被选人了国家队。
  \item “复合介词短语+关系代词”，比如:He lives in a small village, at the back of which flows a clear river. 他住在一个小村庄里，村庄后面流淌着一条清澈的河流。
\end{enumerate}

\subsection{“介词+关系代词”结构中介词的确定}

\begin{enumerate}
  \item 根据定语从句中动词或形容词的习惯搭配来确定，如:The topic in which he is interested is about environmental protection. 他感兴趣的那个话题是关于环境保护的。 (短语 be interested in sth. 表示“对……感兴趣”)
  \item 根据先行词来确定，如:The bridge under which many boats pass every day is very important for the local traffic. 每天有很多船只从其下方通过的那座桥对当地交通非常重要。
  \item 根据句子所表达的意思来确定，如:Water,without which we cannot live, exists in the form of liquid, gas or solid. 没有水，我们就无法生存。水以液态、气态或固态的形式存在。
\end{enumerate}

\subsection{定语从句引导词只用that而不用which的情况}

定语从句中引导词指物时，关系代词that和which通常可互换使用，但在以下几种情况中-般只用 that，而不用 which：
\begin{enumerate}
  \item 先行词是不定代词 (如all、everything、something、anything、nothing、none、few、little 等)或被 all、every、some、any、no、few、little等词修饰时。比如:All that glitters is not gold. 发光的未必都是金子。
  \item 先行词是形容词最高级或被形容词最高级修饰时 (如the most等)。比如:This is the most interesting book that I have ever read. 这是我读过的最有趣的书。
  \item 先行词是序数词或被序数词修饰时 (如the first、the second等)。比如:The second movie that he directed became a big hit.他执导的第二部电影大获成功。
  \item 先行词被 the only、the very、the right 等修饰时。比如:This is the very house that I've been looking for. 这正是我一直在找的房子。
  \item 先行词既有人又有物时。比如:The picture shows a family and their pets that are enjoying a picnic. 这张图片展示了一个家庭和他们的宠物正在享受野餐。
\end{enumerate}

\subsection{as引导定语从句}

as作关系代词引导定语从句时,在从句中充当主语、宾语或表语,既可以指人，也可以指物，其用法汇总如下：
\begin{enumerate}
  \item as常用于结构“the same \(\ldots\) as”“such \(\ldots\) as”中，表示“像……一样的人 (或物)”，比如:She has the same hairstyle as her favorite actress. 她的发型和她最喜欢的女演员一样。
  \item as也可指代整个句子，其引导的从句可位于句首、句中或句尾，比如:As is shown in the graph, the number of tourists has been increasing steadily. 如图所示，游客数量一直在稳步增长。
  \item as指代整个句子时常用在如下结构中:
        \begin{itemize}
          \item as is known to all 众所周知
          \item as has been said above 如上所述
          \item as was expected 正如预料的那样
          \item as is often the case 正如经常发生的那样
          \item as is mentioned above 正如上面提到的那样
          \item as I remember (it) 正如我所记得的那样
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{定语从句引导词之关系副词（when/where/why/how\(\ldots\)）}

定语从句中常见的关系副词有：
\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    % column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    关系副词&所修饰的先行词&充当句子成分\\
    when（=at/in/on等+which）&时间&状语\\
    where（=at/in/on第二部分+which）&地点&状语\\
    why（=for which）&原因&状语\\
    how&方式&状语
  \end{talltblr}
\end{center}

\subsection{定语从句引导词why}

why常用来引导名词性从句，但也可以用来引导定语从句以说明原因，在从句中充当原因状语。但在引导定语从句时，需注意:
\begin{enumerate}
  \item 先行词是the reason，如本句第一个定语从句的引导词why修饰的就是先行词the reasons,再比如: This is the reason why she changed her major. 这就是她换专业的原因。
  \item why可以和for which互换,比如:That's the reason for which the company faced financial difficulties. 那就是这家公司面临财务困境的原因。
\end{enumerate}

\subsection{where表示抽象地点}

where 在引导定语从句时，其先行词通常是表示地点的词，但是where有时也可以表示“抽象地点”，如在本句中修饰先行词point，常见的这类先行词有:
atmosphere (氛围), case (案例), point (关键点), stage (阶段), situation (情况),
environment (环境), career (职业), job (工作), position (职位)等。

\subsection{when引导定语从句}

\begin{enumerate}
  \item when 在引导定语从句时，指代表示时间的先行词，在定语从句中作时间状语，此时可以用 on/in/at/during which 等代替。比如: The morning when (= on which) I heard the good news was really unforgettable. 我听到那个好消息的那个早晨真的很难忘。
  \item when所指代的时间先行词通常有time、day、year、morning、night、week、age 等，比如:We are living in an age when technology develops rapidly. 我们生活在一个科技飞速发展的时代。
\end{enumerate}

\subsection{非限制性定语从句的关系代词及关系副词}

\begin{enumerate}
  \item 非限制性定语从句对先行词起补充说明作用，通常和主句间用逗号隔开，将非限制性定语从句的内容删掉后，主句及其他部分仍可成立。
  \item 引导非限制性定语从句的关系词有:
        \begin{center}
          \begin{talltblr}[
            label = none, % Removes the "Table X:" text
            ]{
            vlines, hlines,
            % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
            % measure=vbox, stretch=-1,
            rows={halign=c, valign=m},
            columns={halign=c, valign=m},
            % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
            % column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
            % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
            % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
            row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
            }
            类别&关系词&指代对象&充当句子成分\\
            \SetCell[r=5]{c}关系代词&who&人&主语\\
                &whom&人&宾语\\
                &which&物或整个句子&主语、宾语\\
                &whose（=of whom/of which）&人或物&定语\\
                &as&人或物，或整个句子&主语、宾语、表扬\\
            \SetCell[r=2]{c}关系副词&when&时间&状语\\
                &where&地点&状语\\
          \end{talltblr}
        \end{center}
\end{enumerate}

\subsection{which引导的非限制性定语从句}

在非限制性定语从句的引导词中，which最为常见，其用法汇总如下：
\begin{enumerate}
  \item 指代主句中的名词。比如:The research paper, which was published last week, has attracted much attention,上周发表的那篇研究论文引起了广泛关注。
  \item 指代主句中的形容词。比如:Nancy is always careless, which we should not be. 南希总是马虎大意，我们可不应该这样。
  \item 指代主句中的某个从句。比如:She claimed that she could solve the problem easily, which was clearly an exaggeration. 她声称自己能轻松解决这个问题，这显然是夸大其词。
  \item 指代整个主句。比如:The experiment failed, which disappointed the research team. 实验失败了，这让研究团队很失望。
\end{enumerate}

\subsection{两种定语（限制性和非限制性）从句的区别}

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.12\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.33\linewidth, halign=l},
    column{3}={0.4\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    &限制性定语从句&非限制性定语从句\\
    关系词&可以用that引导&不可用that引导\\
    \SetCell[r=3]{c}从句&关系词可省略&关系词不可省略\\
    &从句删掉后，整个句子意思不完整&从句删掉后，句子意思仍然完整\\
    &从句只修饰先行词&从句既可修饰先行词，也可修饰整个句子或句子的一部分\\
    形式&主句与从句不需要用逗号隔开&主句与从句需要用逗号隔开\\
    举例&The book that you lent me was very interesting.你借给我的那本书很有趣。&Global warming, which is caused by human activities, has led to rising sea levels.全球变暖是由人类活动引起的，它导致了海平面上升。\\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{限制性定语从句中引导词的省略}

在限制性定语从句中，有时引导定语从句的关系词可以省略。
\begin{enumerate}
  \item 当关系代词在从句中作动词或介词的宾语时 (介词位于关系代词前的除外)，常可省略，比如:The house (which/that) I live in is quite old. 我住的那所房子相当旧了。
  \item 当关系代词作表语时，常可省略，比如:The city is no longer the place (that) it was ten years ago. 这座城市已不再是十年前的那个样子了。
  \item 有时关系副词或其对等的结构“介词+ which”可以省略，尤其是关系副词 why (等同于for which),比如:That's the reason (why/for which) he was angry. 那就是他生气的原因。
\end{enumerate}

\subsection{定语从句的特殊形式：多重和分隔式定语从句}

除了常见的限制性定语从句和非限制性定语从句之外，定语从句还有一些特殊形式。
\begin{enumerate}
  \item 多重定语从句:同时修饰一个先行词的两个或多个定语从句。在多重定语从句中，关系词一般不能省略。比如:The movie that I watched last night, which was directed by a famous director, won several awards. 我昨晚看的那部电影是由一位著名导演执导的，获得了好几项大奖。
  \item 分隔式定语从句:从句与所修饰的先行词没有紧密相邻，而是被分割开来。比如在本句中，who引导的定语从句和先行词 children 被后置定语 being studied 隔开。
\end{enumerate}



%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../IELTS_300_Sentences"
%%% End:

% LocalWords:  vlines hlines halign valign xetex LocalWords
