%% -*- coding: utf-8 -*-


\section{主谓一致}

\subsection{\(and\)连接主语时的主谓一致}

and是并列连词，当其连接两个单数名词作主语时，通常表示复数意义，其谓语动词要用复数形式。具体用法如下:
\begin{enumerate}
  \item 如果 and 连接的是两个单数可数名词，且两个名词前均有冠词，这时谓语动词要用复数形式。比如: The poet and the novelist were both inspired by the same ancient legend. 这位诗人和这位小说家都受到了同一个古老传说的启发。
  \item and连接的两个单数可数名词，前一个有冠词，后一个没有冠词，则意味着and前后的并列主语是同一个人或事物，谓语动词要用单数。比如:The singer and song writer is releasing a new album next month.这位歌手兼歌曲创作者下个月将发行一张新专辑。
  \item 当and连接的并列名词词组带有every、each或many a等限定词时,谓语动词通常用单数。比如:Each boy and girl in this class has a unique talent for art.这个班上的每个男孩和女孩都有独特的艺术天赋。
  \item and连接的两个名词是不可数名词，名词前都没有冠词，且两个词连用表示一个事物或一个概念时，谓语动词要用单数。比如:Bread and butter is my favorite breakfast.黄油面包是我最喜爱的早餐。若两个词表示的是两个事物或两个概念，谓语动词要用复数。比如本句中的 laughter and humor.
\end{enumerate}

\subsection{\(or\)连接主语时的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item 当主语是由连词or连接的并列主语时，谓语动词的单复数形式遵循“就近原则”，即谓语动词的单复数与靠近它的主语保持一致。比如:Your roommate or your classmates are coming to the party tonight.你的室友或者你的同学们今晚会来参加派对。
  \item 类似用法的并列连词还有“either\(\ldots\)or”、“neither\(\ldots\)nor”、“not only\(\ldots\)but also”等都遵循“就近原则”。比如:Neither the coach nor the players are satisfied with the result of the game.教练和球员都对比赛结果不满意。
\end{enumerate}

\subsection{\(together\) \(with\) 连接主语时的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item together with连接的并列主语，谓语动词的单复数形式由前面的词 (第一个主语) 来决定，遵循“就远原则”，即如果第一个主语是单数，动词用单数;如果第一个主语是复数，动词用复数。比如:The CEO together with the board members is making a crucial decision.首席执行官和董事会成员正在做出一个关键决策。
  \item 与 together with 同样遵循“就远原则”的并列连词还有 along with、as well as、rather than、no less than、in addition to 等。比如:The teacher in addition to the students is looking forward to the field trip.老师和学生们一样都期待这次实地考察。
\end{enumerate}

\subsection{主语为单复数同形时（series/species/means\(\ldots\)）的主谓一致}

当主语为单复数同形的词时，主谓一致的判断主要依据该词在句子中所表达的实际意义决定，常见的单复数同形的词有series、species、means等。
\begin{enumerate}
  \item 当这类词在句子中表示单数概念时，谓语动词用单数形式;若表示复数概念，谓语动词则用复数形式，比如:\\
        This species of bird is native to the tropical rain forest.这种鸟类原产于热带雨林。\\
        All possible means have been tried to solve the problem.为解决这个问题，所有可能的方法都已经试过了。
  \item 当“a+单复数同形名词”结构作主语时，谓语动词用单数。比如:A series of lectures is organized by the university,大学组织了一系列讲座。
  \item 当“two/several/many+单复数同形名词”等表示复数数量的结构作主语，谓语动词用复数。比如:Many means of transportation are available in big cities. 大城市有很多种交通方式可供选择。
\end{enumerate}

\subsection{集体名词（people/police/audience/class/family/group\(\ldots\)）的主谓一致}

people、police、audience、team、class、family、group等集体名词在句子中作主语时，谓语动词的单复数形式要注意以下几点:
\begin{enumerate}
  \item 集体名词 people、police、cattle等作主语时，谓语动词通常用复数形式。比如:People in this area are striving for a better living environment. 这个地区的人们正在努力争取更好的生活环境。
  \item 有些集体名词 (像audience、team、class、family、group等)作主语时，谓语动词的形式取决于集体名词表达的意义。如果作为一个整体看待，谓语动词用单数形式;如果强调这个整体的成员，则用复数形式，比如:\\
        Our team is confident of winning the game. 我们队有信心贏得比赛。\\
        The team are discussing their strategies for the upcoming match.队员们正在讨论即将到来的比赛策略。
\end{enumerate}

\subsection{“most of \(\ldots\)”作主语时的主谓一致}

“most of+名词”作主语时，名词是中心词，谓语动词的单复数形式由中心词的单复数形式来决定。
\begin{enumerate}
  \item 当“most of+不可数名词”作主语时，句子的谓语动词用单数形式，比如:Most of the energy consumed in this area comes from fossil fuels.这个地区消耗的大部分能源来自化石燃料。
  \item 当“most of+可数名词复数”作主语时，句子的谓语动词用复数形式，比如:Most of the buildings in the old town were damaged in the earthquake.老城区的大多数建筑在地震中受损。
\end{enumerate}

\subsection{“half of \(\ldots\)”作主语时的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item “half+名词”或“half of+名词”作主语时，名词是中心词，谓语动词的单复数形式由中心词的单复数形式来决定，比如:Half of the project has been completed ahead of schedu.这个项目的一半已经提前完成。
  \item ★ 在表示数量的“one and a half+名词”结构中，修饰的名词要用复数形式，但谓语动词用单数形式，比如: One and a half years is a relatively short period for such a complex research.对于这样一项复杂的研究来说，一年半的时间相对较短。
\end{enumerate}

\subsection{与number有关的主谓一致}

number 表示“数”，在句子中作主语时，遵循主谓一致中的“语法一致”的原则，相关的短语主要包括 the number of和anumber of。
\begin{enumerate}
  \item the number of指“……的数量”，是单数含义，谓语动词要用单数形式，比如:The number of international students in this university has been increasing steadily.这所大学的国际学生数量在稳步增长。
  \item a number of意为“许多”，修饰可数名词，该短语作主语时，谓语动词要用复数形式，比如:A number of new policies have been implemented to boost the local economy.许多新政策已被实施以促进当地经济发展。
\end{enumerate}

\subsection{分数(One third \(\ldots\))作主语时的主谓一致}

当主语为“分数+of+名词”时，遵循“就近原则”，谓语动词的单复数与后面的名词保持一致，比如:
\begin{itemize}
  \item Four fifths of the buildings in the newly-developed district are equipped with advanced smart home systems.新开发区域五分之四的建筑都配备了先进的智能家居系统。 (buildings 为可数名词复数，故谓语动词用复数 are。)
  \item Two fifths of the research work has been completed ahead of schedule. 五分之二的研究工作已提前完成。 (research work为不可数名词，故谓语动词用单数has。)
\end{itemize}

\subsection{“One of \(\ldots\)”作主语时的主谓一致}

one of结构作主语时，通常情况下谓语动词用单数，但是根据one of出现的位置不同以及修饰词不同，谓语动词也会出现使用复数的情况。
\begin{enumerate}
  \item 当one of作主语，表示“……中的一个”时，谓语动词要用单数。比如:One of the innovative technologies has been applied in this project.其中一项创新技术已应用于这个项目。 (强调的是 One)
  \item 当one of结构用在定语从句的先行词前时 (即“one of+复数名词+定语从句”)，从句的谓语动词用复数。比如:She is one of the employees who have made outstanding contributions to the company's recent development.她是对公司近期发展做出杰出贡献的员工之一。 (强调的是 employees)
  \item 在定语从句中，如果先行词前面有the only或the very等修饰时，谓语动词依旧用单数。比如: He is the only one of the applicants who has the necessary skills for this high level position.他是申请者中唯一拥有这个高级职位所需技能的人。 (强调的是 the only one，定语从句的先行词是 one，不是 applicants)
\end{enumerate}

\subsection{百分比数作主语时的主谓一致}

“百分数+of+名词”作主语时，谓语动词用单数还是复数，要根据百分数后所跟的名词形式来确定。
\begin{enumerate}
  \item 如果所跟名词是可数名词复数，谓语动词用复数，比如:Seventy percent of the students in this school participate in after-school activities regularly. 这所学校百分之七十的学生定期参加课外活动。
  \item 如果所跟名词是可数名词单数或不可数名词，谓语动词用单数，比如:Ninety percent of the available space in the warehouse is occupied by raw materials. 仓库里百分之九十的可用空间被原材料占据了。
\end{enumerate}

\subsection{不定数量的主谓一致}

本句中 the majority of表示不定数量，与其类似的短语还有 part of、some of、a lot of、lots of、a number of、plenty of、a great deal of、a large amount of等，这些短语后面加名词的结构作主语时，谓语动词的单复数通常与of后面名词的单复数保持一致，比如:
\begin{itemize}
  \item A great deal of time has been spent on this research project.大量的时间已经花在了这个研究项目上。 (time 为不可数名词，谓语动词用单数)
  \item Some of the participants in the international conference come from different culture backgrounds.国际会议的一些参与者来自不同的文化背景。 (participants为复数，谓语动词用复数)
\end{itemize}

\subsection{many/much的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item much用来修饰不可数名词，当与其修饰的不可数名词作主语时，谓语动词通常用单数形式;much of意为“大量的”，结构“much of+不可数名词+谓语动词”中的谓语动词同样要用单数形式，比如:Much of the essential information in this report is confidential.这份报告中的许多关键信息都是机密的。
  \item 与much对应的many修饰可数名词，当与其修饰的可数名词作主语时，谓语动词通常用复数形式;同样，“many of+可数名词+谓语动词”中的谓语动词也要用复数形式，比如:Many of the houses here have solar panels.这里的很多房子都有太阳能板。
\end{enumerate}

\subsection{定语从句的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item 定语从句的关系代词在从句中作主语时，谓语动词应视先行词的单复数而定。先行词是单数形式，定语从句中的谓语动词用单数形式;先行词为复数形式，定语从句中的谓语动词也要用复数形式。比如:A teacher is someone who inspires students to pursue knowledge.老师是激励学生追求知识的人。
  \item 先行词是“the (only) one of+可数名词复数”，且关系词在定语从句中作主语时，从句谓语用单数。比如:She is the only one of the employees that has the key to the confidential file.她是员工中唯一有保密文件钥匙的人。
  \item 先行词是“one of+可数名词复数”，且关系词在定语从句中作主语时，从句谓语用复数。比如:Tom is one of the athletes who participate in the international competition regularly.汤姆是经常参加国际比赛的运动员之一。
\end{enumerate}

\subsection{不定代词的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item 不定代词 either、each、one、another、anyone、anybody、no one、nobody、someone、somebody、anything、nothing、something、everything、everyone、everybody、neither等作主语时，谓语要用单数，比如:
        \begin{itemize}
          \item Everyone in the team is responsible for the project's success.团队中的每个人都对项目的成功负责。
          \item Each student has his or her own learning style.每个学生都有自己的学习风格。
        \end{itemize}
  \item 不定代词none作主语时，谓语动词既可用单数也可用复数，比如:
        \begin{itemize}
          \item None of the information is reliable, so we need to double-check it.这些信息没有一条可靠，所以我们需要再次核实。
          \item None of the participants in the talent show are from the same city.才艺表演的参与者中没有任何人来自同一个城市。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{非谓语动词的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item 非谓语动词 (主要指不定式或动名词)作主语时，谓语动词通常用单数。比如:
        \begin{itemize}
          \item Reading extensively is beneficial for expanding one's knowledge.广泛阅读对拓知识有益。
          \item To learn a new language requires patience and perseverance.学习一门新语言需要耐心和毅力。
        \end{itemize}
  \item 特殊情况:如果 and连接两个或更多并列的不定式作主语，被并列的不定式语义一致或基本一致时，谓语动词用单数;如果不一致，谓语动词则用复数。比如:
        \begin{itemize}
          \item To go to bed early and to get up early is a good habit.早睡早起是一个好习惯。
          \item To improve people's lives and to speed up socialist construction are our two important tasks today.提高人民的生活水平、加快社会主义建设是我们如今的两项重要任务。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{倒装句的主谓一致}

在“副词 here、there、now、then、up、down、in、out、away等+谓语动词+主语”或者“作状语或表语的介词短语或分词短语+谓语动词+主语”的倒装结构中，谓语动词的单复数形式由动词后的主语决定，比如:
\begin{itemize}
  \item Now comes the moment we've all been waiting for.我们一直等待的时刻现在到来了。
  \item Away flies the bird as soon as it sees the cat. 那只鸟一看见猫就飞走了。
  \item On the wall hang several beautiful paintings created by local artists.墙上挂着几幅当地艺术家创作的美丽画作。
  \item Among these people was his brother William.他的哥哥威廉姆就在这些人当中。
\end{itemize}

\subsection{意义一致原则（most, the last, the rest of + 名词）}

\begin{enumerate}
  \item 由“most、the last、the rest of+名词”作主语时，谓语动词遵循意义一致原则。如果of后面的名词是单数，谓语动词则用单数;如果是复数，谓语动词则用复数。比如:
        \begin{itemize}
          \item Most of the work is completed, and we can take a short break. 大部分工作已完成我们可以稍作休息。
          \item The last of the apples are too ripe to store.最后的这些苹果太熟了，没法储存。
        \end{itemize}
  \item 表示时间、金钱、距离、度量等的名词作主语时，如果表达的是单数概念，即使主语是复数形式，其谓语动词也用单数，比如:\\
        Five kilometers seems a long distance for those who rarely exercise.对于很少锻炼的人来说，五千米似乎是一段很长的距离。
\end{enumerate}

\subsection{there be句型的主谓一致}

\begin{enumerate}
  \item there be 句型中的be动词用单数还是复数，取决于后面名词的数:当be动词后所接的名词是单数可数名词或不可数名词时，be动词应该用单数;当其后所接的名词是复数的可数名词时，be动词用复数。比如:
        \begin{itemize}
          \item There is a brand-new laptop in the box.盒子里有一台全新的笔记本电脑。
          \item There are numerous rare and endangered plant species in this nature reserve.这个自然保护区里有众多珍稀濒危植物物种。
        \end{itemize}
  \item 如果there be后面是几个并列名词作主语时，动词be的形式和最靠近它的那个名词保持数的一致，即遵循“就近原则”。比如:\\
        There are two chairs and a table in the corner. 角落里有两把椅子和一张桌子。
\end{enumerate}



%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../IELTS_300_Sentences"
%%% End:

% LocalWords:  vlines hlines halign valign xetex LocalWords
