%% -*- coding: utf-8 -*-

\section{名词性从句}

\subsection{主语从句——it作形式主语（1）}

主语从句通常较长，此时通常会用it作形式主语，将it放在句首，避免头重脚轻，而真正的主语则会移到句子的末尾。it 后面可以接形容词或名词，这时前面要有be动词，即:
\begin{enumerate}
  \item “It + be +形容词 (necessary/likely/important/certain等) + that 主语从句”，比如:
        \begin{itemize}
          \item It is certain that the new policy will bring some changes.新政策肯定会带来一些变化。
        \end{itemize}
  \item “It + be +名词 (短语) (a pity/a shame/an honor/no wonder等) + that主语从句”，比如:
        \begin{itemize}
          \item It is a pity that you missed such a wonderful concert. 你错过了这么精彩的音乐会，真是可惜。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{主语从句——it作形式主语（2）}

it作形式主语的时候，后面也可接动词，即:
\begin{enumerate}
  \item “It + be + 过去分词 (said/believed/reported 等) + that 主语从句”，比如:
        \begin{itemize}
          \item It is believed that regular exercise can improve our immune system. 人们相信定期锻炼能改善我们的免疫系统。
        \end{itemize}
  \item “It+不及物动词 (seem/appear/happen等) + that主语从句”，比如:
        \begin{itemize}
          \item It happens that he was at the scene when the accident occurred. 碰巧事故发生时他就在现场。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{what引导主语从句}

主语从句常由连接代词引导，如what、who、which、whose、whatever、whoever、whomever、whichever等，这些连接代词可在主语从句中充当主语、宾语、表语或定语。其中what引导主语从句时，通常在从句中充当主语或宾语，比如:
\begin{itemize}
  \item What the company needs is innovative talent. 这家公司所需要的是创新型人才。 (what在从句中作 needs 的宾语)
  \item What attracts tourists most in this city is its beautiful scenery. 这座城市最吸引游客的是它美丽的风景。 (what在从句中作 attracts 的主语)
\end{itemize}

\subsection{whether/if引导主语从句}

\begin{enumerate}
  \item whether/if引导主语从句时，在从句中不作任何成分，但表示疑问意义“是否”。比如:
        \begin{itemize}
          \item Whether the new policy will be implemented successfully remains to be seen. 新政策是否会成功实施还有待观察。
        \end{itemize}
  \item whether引导的主语从句可置于句首 (如本句); if引导主语从句时只能用it作形式主语。比如:
        \begin{itemize}
          \item It hasn't been decided if we will go on a picnic this weekend. 我们还没有决定这个周末是否去野餐。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{whether/if引导宾语从句}

\begin{enumerate}
  \item whether/if引导宾语从句时，不充当任何句子成分，只起连接作用，但不能省略,表示“是否”，常放在 ask、see、say、know、wonder、find out 等词后面。比如:
        \begin{itemize}
          \item I wonder whether he will come to the party tomorrow. 我想知道他明天是否会来参加聚会。
        \end{itemize}
  \item 在使用其引导宾语从句时，要注意whether/if不能和that或其他连词 (副词)同时使用。比如:
        \begin{itemize}
          \item She doesn't know if the meeting has been cancelled. 她不知道会议是否已取消。
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{宾语从句只用whether不用if}

虽然 whether 和if在引导宾语从句时，都表示“是否”，但有时只能用 whether，不能用 if。
\begin{enumerate}
  \item 用在介词后引导宾语从句时。比如本句中的让步状语从句中regardless of后面只能用whether，不能用 if。
  \item 与不定式连用时。比如:She can't decide whether to study abroad or stay at home. 她无法决定是出国留学还是留在国内。
  \item whether 可直接与 or not 连用,if不可以。比如:I'm wondering whether to take the job or not. 我在想是否要接受这份工作。
\end{enumerate}

\subsection{宾语从句连接词}

宾语从句除了常用tat、whether、if引导外，一些代词和副词也常作为宾语从句的连接词。
\begin{enumerate}
  \item 引导宾语从句的连接代词有 who、whom、whose、what、which、whatever 等。连接代词在从句中担任一定的成分，在句中有实际含义。比如:I can't imagine what he said to her. 我无法想象他对她说了什么。 (what在从句中作宾语，意为“什么”)
  \item 引导宾语从句的连接副词有when、how、where、why等，比如本句中的宾语从句就是由how引导的。连接副词在从句中作状语，在句中有实际含义。比如:Please show me how you use this new software. 请给我演示一下你如何使用这个新软件。 (how 在从句中作方式状语，意为“如何”)
\end{enumerate}

\subsection{宾语从句的that不能省略（1）}

宾语从句的引导词 that 很多时候都可以省略，但也有一些特殊情况，that 不能省略。
\begin{enumerate}
  \item 宾语从句前有插人语时，比如: I believe, in fact, that she will pass the exam. 事实上，我相信她会通过考试。 (in fact为插入语)
  \item 宾语从句紧跟在间接宾语之后时，比如:He promised his parents that he would study harder. 他向他的父母承诺他会更努力学习。 (his parents 为间接宾语)
  \item 当it作形式宾语时，宾语从句中的引导词that不能省略，比如: I think it necessary that we take plenty of boiled water every day. 我认为我们每天有必要多喝白开水。
  \item 当一个动词后接多个并列的宾语从句，that不能省略 (本句中包含两个that引导的宾语从句),比如: He asked me if I had finished my work and that I should hand it in tomorrow. 他问我是否完成了作业，并让我明天交上去。 (if和that都引导宾语从句)
\end{enumerate}

\subsection{宾语从句的that不能省略（2）}

当宾语从句出现以下情况时，引导词that通常不能省略：
\begin{enumerate}
  \item 当宾语从句为主从复合句，宾语从句自身的主句前面有从句时，比如:She believes that if you have a dream, you should chase it bravely. 她认为如果你有梦想，就应该勇敢地去追逐。 (that引导的宾语从句中包含if引导的条件状语从句)
  \item 当宾语从句的主语是非谓语动词时，比如: I realized that learning a new language requires patience and perseverance. 我意识到学习一门新语言需要耐心和毅力。 (宾语从句的主语为动名词短语learning a new language)
  \item 当宾语从句在but、besides、except等介词之后时，比如:He has no other choice except that he has to accept the offer. 他别无选择，只能接受这个提议。
\end{enumerate}

\subsection{宾语从句时态}

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.25\linewidth, halign=l},
    column{3}={0.4\linewidth, halign=l},
    column{1}={0.2\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    主句时态&宾语从句时态&举例\\
    一般现在时、现在进行时、现在完成时等现在时态&根据实际情况而定&{She believes that they will win the game. 她相信他们会赢得这场比赛。\\She says that they are watching a movie at the moment. 她说他们此刻正在看电影。}\\
    一般过去时、过去进行时等过去时态&根据实际情况而定的过去时态:一般过去时、过去将来时、过去完成时、过去进行时等&He said that he had finished his work before he went home. 他说他在回家之前已经完成了工作。\\
    任意时态&从句内容为客观真理和规律用一般现在时&He said that water boils at 100 degrees Celsius under standard atmospheric pressure. 他说在标准大气压下，水在100摄氏度沸腾。\\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{宾语从句否定转移}

在 think、believe、imagine、suppose、guess、hope 动词之后的宾语从句中，如果从句的谓语动词要表达否定含义，则该词不用否定形式，而是将主句中如 think、believe 等词变为否定形式，即“否定转移”。比如:I \textbf{\textit{don't think}} the new economic policy will effectively alleviate the current inflation problem. 我认为新经济政策无法有效缓解当前的通货膨胀问题。

\subsection{宾语从句语序}

宾语从句的语序使用陈述句的语序。
\begin{enumerate}
  \item 陈述句或一般疑问句充当句子宾语时，陈述句用that引导，一般疑问句用whether或if引导，其语序为陈述句语序。比如:I'm not sure if the conference will be held online this time. 我不确定这次会议是否会在线上举行。
  \item 特殊疑问句作宾语从句时，如果疑问词作主语或主语的定语，其语序不用变化。比如:She wants to know who will give a speech at the seminar. 她想知道谁将在研讨会上发言。如果疑问词充当其他句子成分，宾语从句的结构为“连接代词/连接副词+陈述句”。比如:He doesn’t know how he can improve his writing skills. 他不知道怎样才能提高自己的写作技巧。
\end{enumerate}

\subsection{表语从句连接词}

\begin{enumerate}
  \item 表语从句在句中充当表语成分，对主语进行解释说明，通常用在系动词之后。
  \item 引导表语从句的常用连接词有:
        \begin{center}
          \begin{talltblr}[
            label = none, % Removes the "Table X:" text
            ]{
            vlines, hlines,
            % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
            % measure=vbox, stretch=-1,
            rows={halign=c, valign=m},
            columns={halign=c, valign=m},
            column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
            column{2}={0.25\linewidth, halign=l},
            column{3}={0.45\linewidth, halign=l},
            % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
            row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
            }
            类别&连接词&举例\\
            连词&that（不可省略）、whether、because、as if、as though&The situation seems as though it is out of control. 形势似乎失控了。\\
            连接代词&what, who, whose, whatever, whichever, whoever&Success is whatever makes you feel fulfilled and content. 成功就是任何让你感到满足和充实的事情。\\
            连接副词&when, where, why, how&The key is how we can improve our efficiency. 关键在于我们如何提高效率。\\
          \end{talltblr}
        \end{center}
\end{enumerate}

\subsection{because和why引导表语从句的区别}

because 和 why都可引导表语从句，表示因果，使用时需要注意二者的区别。
\begin{enumerate}
  \item because 强调原因，比如:These plants died. That is because they weren't watered for along time. 这些植物死了，因为很久没人给它们浇水了。
  \item why 强调结果，比如:The company faced financial problems. That is why it had to layoff some employees. 公司面临财务问题，所以不得不裁员。
\end{enumerate}
\textbf{注意}:如果主语是reason，后面不能用because或why作引导词，而要用that。比如:The reason was that the equipment was out of date. 原因是设备过时了。

\subsection{关于doubt的名词性从句}

doubt既可作名词，也可作动词，表示“怀疑”，两种词性引导不同类型的名词性从句。（肯定句\(\rightarrow\)whether/if; 否定句、疑问句\(\rightarrow\)that）
\begin{enumerate}
  \item 用作名词，后接同位语从句
        \begin{enumerate}
          \item 用在肯定句中，后面接whether引导的同位语从句。比如:There is some doubt whether the new policy will really benefit the small businesses. 这项新政策是否真的会使小企业受益仍存在疑问。
          \item 用在否定句中，后面接that引导的同位语从句。比如:I have no doubt that she will succeed in her career. 我毫不怀疑她会在事业上取得成功。
        \end{enumerate}
  \item 用作动词，后接宾语从句
        \begin{enumerate}
          \item 用在肯定句中，后面接whether或if引导的宾语从句。比如:She doubts if they can finish the project within the given time limit. 她怀疑他们是否能在规定的时间内完成这个项目。
          \item 用在否定句或疑问句中，后面接that引导的宾语从句。比如:I don't doubt that the team will perform well in the upcoming competition. 我毫不怀疑这个团队在即将到来的比赛中会表现出色。
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{同位语从句修饰的抽象名词}

同位语从句常用来解释或说明一些抽象名词的具体内容，如本句解释说明的是表示“事实’的抽象名词 fact。常见的这类抽象名词有:
\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.25\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.55\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    类别&举例\\
    表示““事实、消息”&fact (事实), information (信息), news (消息)\\
    表示“想法、观点、信念”&belief (信念), conclusion (结论), evidence (证据), idea (想法), opinion (观点), thought (想法)\\
    表示“疑问、不确定性”&doubt (怀疑), question (问题), problem (问题 )\\
    表示“希望、愿望、承诺”&hope (希望), wish (希望), promise (承诺)\\
    表示“建议、命令、要求”&suggestion (建议), order (命令), requirement (要求)\\
  \end{talltblr}
\end{center}

\subsection{同位语从句与定语从句的区别}

同位语从句和定语从句很相似，但是句法功能有所不同：
\begin{enumerate}
  \item 同位语从句是名词性从句，其作用相当于一个名词，与其所修饰的词属于同位关系；而定语从句是形容词性从句，在句中的功能相当于形容词。
  \item 同位语从句的引导词在句中仅起连接作用，而定语从句的引导词在句中要充当一定成分比如主语、宾语、状语等。
  \item 同位语从句的被修饰词多为抽象名词 (如fact、idea等)，而定语从句的被修饰词可以是任何名词或代词。
\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../IELTS_300_Sentences"
%%% End:

% LocalWords:  vlines hlines halign valign xetex LocalWords
