%% -*- coding: utf-8 -*-

\section{非谓语动词}

\subsection{不定式做主语}

不定式在句中可以作主语，其用法汇总如下。
\begin{enumerate}
  \item 不定式作主语放在句首时，谓语动词用第三人称单数形式。比如:To learn a foreign language is very easy for me.
  \item 动词不定式作主语时,常用it作形式主语,为避免“头重脚轻”,常将真正的主语放在句末比如:It's crucial for young people to develop good time management skills.
  \item 动词不定式与疑问词how、what、when、where、which等连用构成不定式短语，也可作主语。比如:When to have the meeting is a question.
\end{enumerate}

\subsection{不定式作宾语}

有些谓语动词后面可以直接接动词不定式，如agree to do sth.，这时动词不定式在句中作宾语，类似用法的词还有： afford, determine, expect, hope, learn, manage, offer, pretend, promise, refuse, attempt, plan等。

\subsection{不定式作宾语补足语}

一些谓语动词后面需要先接宾语，再接动词不定式，如remind sb. to do sth.，这时动词不定式作宾语补足语，类似用法的还有： advise/expect/instruct/persuade/urge/warn/allow/force sb. to do sth.。

\subsection{不定式作定语}

不定式有时在句子中可以充当形容词的作用，作定语，用法如下：
\begin{enumerate}
  \item 不定式作定语时，常置于被修饰的名词或者代词之后，比如:Do you have any plans to make for the coming holiday?
  \item 如果作定语的不定式是不及物动词，或不定式所修饰的名词或代词是其动作的地点、工具等，不定式后需要添加相应介词，比如:She has no pen to write with.
  \item 当不定式修饰的名词是 time、place 或way时，不定式后习惯省略介词，比如:This is a good place to live.
  \item 不定式修饰 something、anything、nothing等代词时，通常位于这些代词之后。如果这些代词还其他有形容词修饰，词序是“something/anything/nothing+形容词+不定式”，比如:There is nothing difficult to handle in this task.
  \item 不定式可修饰被序数词、最高级或 no、all、any等限定的中心词，且与中心词之间为逻辑上的主动关系，比如:She was the last to leave the meeting room.
  \item 不定式作定语常表示将来的动作，比如:The project to be launched next month is of great significance.
\end{enumerate}

\subsection{不定式作状语}

动词不定式在作状语时，其逻辑主语要和句子的主语保持一致。动词不定式可表目的、原因以及结果。
\begin{enumerate}
  \item 作目的状语，表示“为了，想要”，可单独使用置于句首、句中或句末，有时为了强调，可直接使用in order to do sth.。如:She went to the library in order to borrow some books on history.
  \item 作原因状语，常置于句末，常放在形容词pleased、happy、sad、glad、excited 等后面。如:She was excited to receive the offer from the famous university.
  \item 作结果状语，常置于句末，常用于so \(\ldots\) as to、such \(\ldots\) as to、enough to、too \(\ldots\) to、only to等结构中，其中only to引导的结构通常表达动作结果是出人意料的。如:Anxiously, she took the dress out of the package and tried it on, only to find it didn't fit.
\end{enumerate}

\subsection{不定式作其他句子成分}

不定式还可以在句子中充当表语或作独立成分，如本句中的“to create\(\ldots\)”就是不定式作表语。以下是两类比较常见的具体用法。
\begin{enumerate}
  \item 作表语，主要表示主语的职业、职责、目标、计划、期望等，常位于系动词之后，通常可以和主语互换位置，如:Our goal is to reduce pollution by 30\% this year.(= To reduce pollution by 30\% this year is our goal.)
  \item 作独立成分，与句子的其他部分没有语法上的关系，主要起强调、评注等作用，用来表达说话者的态度、观点、语气等，如:To be honest,I don't think this plan will work well in practice.
\end{enumerate}

\subsection{不带\(to\)的不定式}

有些动词需要使用带有to的不定式作宾语补足语，但是也有一些省略to的特殊情况。
\begin{enumerate}
  \item 感官动词(watch、hear、feel、notice、see等)和使役动词(make、let、have)后接不定式作宾语补足语时，需要省略to，如本句中的make it seem中 seem 前就省略了 to。但如果这些词用作被动语态，to要保留(let除外)，比如:We saw the athletes run towards the finish line.= The athletes were seen to run towards the finish line.
  \item help后面接动词不定式作宾语补足语时，to可以保留也可省略，但如果主语是物或主语不能发出不定式所表示的动作时，to不能省略，比如:The advanced technology will help the researchers \textit{to solve} the complex problem.
\end{enumerate}

\subsection{不定时的否定形式}

\begin{enumerate}
  \item 不定式的否定结构，通常是在to的前面加上not，比如:I reminded myself not to make the same mistake in the upcoming exam.
  \item 如果是省略to的不定式，则在动词原形前面加上not，比如:I had my assistant not type the report.
\end{enumerate}

\subsection{疑问句 \(+\) 不定式}

“疑问词+不定式”结构由疑问代词(what、who、whom、which 等)或疑问副词(when where、how、why等)加上动词不定式构成。
\begin{enumerate}
  \item 该结构作主语时，谓语动词通常用单数形式，比如:When to start the project has not been decided yet.
  \item 该结构通常可以放在一些特定的动词或动词短语(know、learn、see、ask、decide、find out、think about等)后面充当宾语，比如:She asked me where to buy a good dictionary.
  \item 该结构还可作表语或同位语，起到解释说明的作用，比如:The problem is how to balance work and life.
\end{enumerate}

\subsection{不定式常用句型}

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.1\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.3\linewidth, halign=l},
    column{3}={0.2\linewidth, halign=l},
    column{4}={0.25\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    类型&\SetCell[c=2]{c}句型及含义&举例\\
    \SetCell[r=3]{c}形容词+to do&名词+be+形容词+to do&做某事是……的&\SetCell[r=3]{l}The problem is too complex to understand without further explanation.\\
        &名词+be+too+形容词+to do&太……而不能……&\\
        &名词+be+形容词+enough+to do&足够……以致能……&\\
    \SetCell[r=3]{c}特殊句型&had better(not)+省略to的不定式&最好（不要）作……&\SetCell[r=3]{l}You'd better wear warm clothes today.\\
        &do nothing but+省略to的不定式&只好做……&\\
        &can't/couldn't help but +省略to的不定式&忍不住做……&\\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{动名词作主语}

动名词是由动词变化而来，同时也具有名词的特征，在句中可以作主语，主要用法如下。
\begin{enumerate}
  \item 直接位于句首作主语，如本句宾语从句中的主语:reintroducing the bird's nest fern into oil palm plantations。此时，通常谓语动词用单数形式。
  \item 动名词短语也可以用在it为形式主语的句子中，作真正的主语，比如:It's a waste of time waiting for her here.
\end{enumerate}

\subsection{代名词作宾语}

某些动词或短语后面常接doing sth.作宾语，如mention doing sth.，类似的还有：
\begin{enumerate}
  \item 单词： appreciate, avoid, deny, escape, finish, imagine, keep, risk, suggest, mind + doing sth.
  \item 短语： can't help, come to, feel like, give up, look forward to, put off + doing sth.
\end{enumerate}

\subsection{动词后接doing和to do的区别}

有些动词后面既可以加不定式to do sth.，也可以加动名词doing sth.，但含义有所区别，如：

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
    column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    动词       & 动词不定式 (to do sth.)  & 动名词 (doing sth.) \\
    remember   & 记得要去做某事           & 记得做过某事        \\
    regret     & 遗憾未做某事             & 后悔做过某事        \\
    forget     & 忘记做某事               & 忘记已做过某事      \\
    try        & 努力/企图做某事          & 试着做某事          \\
    stop       & 停下（手头的事）去做某事 & 停止做某事          \\
    mean       & 打算去做某事             & 意味着做某事        \\
    need       & 需要去做某事             & 某事需要被做        \\
    can't help & 不能帮忙做某事           & 忍不住做某事        \\
    go on      & 接着去做另一件事         & 继续做同一件事      \\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{“连词+分词”结构}

\begin{enumerate}
  \item 在作时间、条件或让步状语时，可使用“连词+分词”的结构，此时分词的逻辑主语必须与主句谓语一致，如本句中的when exploring。此时，该结构可转换成由该连词引导的状语从句，比如: Sugar, when mixing with water, dissolves very quickly. = Sugar, when it mixes with water, dissolves very quickly.
  \item 类似用法在不定式中也存在，比如:She doesn't know which to choose from these options. (“which+to choose”在句中作宾语)。此外，类似的不定式结构还可以在句中作主语、表语、宾语补足语等。
\end{enumerate}

\subsection{现在分词作定语}

现在分词常用来作定语修饰名词，其用法汇总如下：
\begin{enumerate}
  \item 现在分词位于名词前时，通常是单独一个词，强调名词的主动、持续特征，比如:The burning fire provided a warm atmosphere.
  \item 现在分词作后置定语时通常为动词结构 (即短语形式)，其作用相当于定语从句，比如:The house being built will be a library.
\end{enumerate}

\subsection{现在分词作状语}

现在分词所表示的动作与句子主语之间构成逻辑上的主动关系。现在分词作状语可以表示时间、原因、条件、让步、结果、方式或伴随情况，比如:
\begin{itemize}
  \item Being inexperienced in teaching, the young teacher often makes mistakes. 因为教学经验不足，这位年轻老师经常犯错。 (原因状语)
  \item Arriving at the airport, he found the flight had been canceled. 到达机场时，他发现航班已取消。 (时间状语)
  \item The heavy rain lasted for a long time, resulting in a flood. 大雨持续了很长时间，结果引发了洪水。 (结果状语)
\end{itemize}

\subsection{过去分词作定语}

过去分词作定语时通常表示被动和完成的意义，如本句的“related to misinformation .”就是 three observations 的定语。
\begin{enumerate}
  \item 单个过去分词作定语，通常放在所修饰的名词前，比如:a faded photo 一张褪色的照片。
  \item 过去分词短语作定语，通常放在被修饰的名词后，比如:The products produced in this factory meet international standards. 这家工厂生产的产品符合国际标准。
  \item 有时过去分词作定语时，有逗号与句子其他部分隔开，相当于非限定性定语从句的作用，比如:The monument, erected in memory of the heroes, stands in the center of the square. 这座为纪念英雄们而建造的纪念碑矗立在广场中央。
\end{enumerate}

\subsection{过去分词作状语}

\begin{enumerate}
  \item 过去分词所表示的动作与句子主语之间构成逻辑上的被动关系，有完成之意，相当于状语从句，常表示时间、原因、条件、伴随状况等。比如:Exhausted from a long day’s work, he fell asleep soon. 由于工作了一整天而疲惫不堪，他很快就睡着了。 (原因状语)
  \item 此外、有一些动词的过去分词已经形容词化，常用于一些系表结构中。在此情况下这些过去分词既不表示被动，也不表示完成，而表示一种状态，常见的词有lost、born (in)、devoted、dressed (in)、tired (of)等。比如: They are satisfied with the result of the experiment. 他们对实验结果很满意。
\end{enumerate}

\subsection{非谓语动词在句子中的作用}

部分非谓语动词在句子中可以做主语、宾语、表语等，但有的非谓语动词不能做主语，或宾语，汇总如下：

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    % column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    结构     & 主语 & 宾语 & 表语 & 定语 & 状语 & 补语 \\
    不定式   & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    \\
    动名词   & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    & ✕    & ✕    \\
    现在分词 & ✕    & ✕    & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    \\
    过去分词 & ✕    & ✕    & ✓    & ✓    & ✓    & ✓    \\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{非谓语动词的被动式}

在表示被动概念时，不定式、现在分词和动名词都需要使用相应的被动式。其中，过去分词形式不变，因为及物动词的过去分词本身就含有“被动”的含义，汇总如下：

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    % column{1}={0.15\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    % column{2}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c},
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    measure=vbox, stretch=-1
    }
    非谓语动词&一般时（被动）&完成时（被动）\\
    不定式to do&to be done&to have been done\\
    动名词、现在分词&being done&having been done\\
    过去分词&done&done\\
    \SetCell[c=3]{l}{【举例】    \begin{itemize}[nosep]
      \item The company faced some difficulties after having been hit by the economic crisis.
      \item These old house are going to be demolished to make room for a new shopping mall.
    \end{itemize}}&&\\
  \end{talltblr}
\end{center}


%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../IELTS_300_Sentences"
%%% End:

% LocalWords:  vlines hlines halign valign xetex LocalWords sth
