%% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{特殊语法形式}

\section{特殊用法}

\subsection{句子成分省略：主谓宾表等皆可省略}

为了避免重复或凸显句子的某一部分，可以在保持句子原意不变的情况下省略某些句子成分。如本句中的if overused就是省略用法，其完整形式为if disorder is overused。以下是一些常见的句子成分省略情况：
\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.1\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.7\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    省略成分&举例\\
    主语&Follow the instructions carefully. 请仔细遵循指示。 (省略主语 you)\\
    谓语&She will attend the seminar if she can. 如果可以，她会参加研讨会。 (can 后省略了attend)\\
    宾语&We plan to visit and explore the ancient city. 我们计划参观和探索这座古城 (visit 后省略了宾语 the ancient city)\\
    表语&{-Is the solution effective? 这个解决方案有效吗?\\-Yes, it is. 是的，有效。 (is 后省略了表语 effective)}\\
  \end{talltblr}
\end{center}

\subsection{主语和谓语同事省略}

在if、when、whenever、though、as if等引导的状语从句中，若谓语中含有 be动词，且从句的主语和主句的主语一致 (或从句主语为it)时，常常省略从句中的主语和be动词。比如:Though (the task is) difficult, the task is achievable. 尽管任务艰巨，但它是可完成的。

\subsection{不定式to的省略}

\begin{enumerate}
  \item 并列的不定式可省去后面的to。比如:The coach asked the players to warm up and start the training immediately. 教练让运动员们热身并立刻开始训练。
  \item 连接词 but 前若有动词 do, 后面to do 中的to 可省略。比如:I have nothing to do but wait.除了等待，我无事可做。
  \item 不定式作表语时，主语中有do，后面表语中的to常省略。比如:What he wants to do is start his own business. 他想做的是创办自己的企业。
  \item 感官动词 (see、watch、hear、notice、observe、feel、look at、listen to等)或使役动词 (let、make、have等)后接to do作补足语时，往往省略to。比如:The teacher made the students rewrite their essays. 老师让学生们重写他们的文章。
  \item 不定式在help后面作宾语或宾语补足语时，可以省略to。比如:Can you help me carry these books? 你能帮我搬这些书吗?
\end{enumerate}

\subsection{状语从句中的省略}

当状语从句满足以下两个条件时，则可同时省略状语从句中的主语和后面的be动词 (或助动词/情态动词):
\begin{enumerate}
  \item 状语从句的主语与主句的主语一致，或从句主语为it (此时主句主语可不同);
  \item 状语从句的谓语包含be动词、助动词 (如have/has/had)或情态动词 (如can/could)。比如:While (they were) working on the project, they encountered several technical problems. 他们在做这个项目时，遇到了一些技术问题。
\end{enumerate}

\subsection{“only+状语”位于句首时的倒装形式}

\begin{enumerate}
  \item 当only 置于句首，强调方式、条件、地点、时间等状语或状语从句时，主句部分须部分倒装，即将助动词或情态动词置于主语前，从句用正常语序。比如:Only in this way can we effectively solve the environmental problem. 只有用这种方法，我们才能有效地解决环境问题。
  \item 如果位于句首的是“only +主语”，通常无须倒装。比如:Only the latest data can provide accurate information for our research. 只有最新的数据才能为我们的研究提供准确信息。
\end{enumerate}

\subsection{介词短语位于句首时的倒装形式}

当表示地点或时间的介词短语位于句首，且主语是名词 (或名词短语)时，句子采用全部倒装，其结构为:介词短语 + 谓语 (动词) + 主语 (名词)，比如:
\begin{itemize}
  \item In the early morning comes the chirping of birds, waking up the whole neighbourhood. 清晨，鸟儿的啁啾声传来，唤醒了整个街区。
  \item On the top of the hill stands an ancient pagoda, attracting countless tourists every year. 山顶上屹立准着一座古塔、每年吸引着无数游客。
\end{itemize}

\subsection{副词位于句首时的倒装形式}

当句首为表示方向的副词 (如out、in、away、up、down、outside、downstairs、upstairs等)以及表示时间的副词 (如now、then等)时，且主语为名词而不是代词 (如he、she)时，句子采用全部倒装，此类句子中谓语动词常为表示位置移动或存在状态的不及物动词，如be、come、go、stand、lie、run等。比如:
\begin{itemize}
  \item Upstairs lies a cozy study where he spends most of his time reading. 楼上有一个舒适的书房，他大部分时间都在那里阅读。
  \item Then came a period of economic recession. 接着是一段经济衰退期。
\end{itemize}

\subsection{省略if的虚拟语气条件句中的倒装形式}

\begin{enumerate}
  \item 如果if虚拟从句的谓语含有 were、had 和 should 这三个词时，可省略if，并将 were、had、should 移至主语之前，采用部分倒装。比如:Had I possessed moretime last week ( = If I had possessed more time last week), I would have completed the complex research paper. 如果我上周有更多时间，我就能完成那篇复杂的研究论文。
  \item 如果if虚拟从句为否定句，否定词要留在从句的主语之后。比如:Were it not for your advice (= If it weren't for your advice), I would make a big mistake. 要是没有你的建议，我就会犯大错。
  \item 如果if虚拟从句的谓语动词不是上面提到的 were、had 和 should 这三个词，就不可省略 if。
\end{enumerate}

\subsection{not only的倒装形式}

\begin{enumerate}
  \item “not only \(\ldots\) but also \(\ldots\)”位于句首时，第一分句的主语和谓语要采用部分倒装。比如:Not only does exercise improve physical health, but it also boosts mental well-being. 运动不仅能改善身体健康，还能提升精神状态。
  \item 如果“not only \(\ldots\) but also \(\ldots\)”连接的是主语部分，句子不使用倒装。比如:Not only the government but also every citizen should take action to protect the environment. 不仅政府，每个公民都应该采取行动保护环境。
\end{enumerate}

\subsection{so的倒装形式}

\begin{enumerate}
  \item 当副词so后接形容词或副词位于句首时，其后要用部分倒装。比如:So fast can the cheetah run that it is difficult for its prey to escape. 猎豹跑得如此之快，以至于它的猎物很难逃脱。
  \item 当表示前一句所说的情况也同样适用于后面的人或物时，常用so或neither/nor引导的倒装结构。so用于肯定句，表示“也一样，也这样”;neither或nor用于否定句，表示“同样也不，也不这样”。注意后句谓语应与前句谓语的时态、形式相一致。比如:My sister can speak fluent English, and so can her best friend. 我妹妹能说一口流利的英语，她最好的朋友也能。
\end{enumerate}

\subsection{否定含义词（never/little/hardly/not/barely/seldom\(\ldots\)）位于句首}

\begin{enumerate}
  \item 当含有否定意义的副词never、little、hardly、not、barely、seldom 等置于句首时，句子采用部分倒装。比如:Never have I seen such a spectacular view. 我从未见过如此壮观的景色。如果否定词不在句首，则不使用倒装语序，或者如果否定词的否定范围仅起到局部否定的作用，也无须倒装。比如:Not every one likes her song. 并不是每个人都喜欢她的歌。
  \item 某些起副词作用的介词短语，由于含有否定词，如果置于句首，句子要采用部分倒装，类似的介词短语有on no account、by no means、in no case、in no way、under no circumstances 等。比如:On no account should we ignore the environmental problems. 我们绝不应忽视环境问题。
  \item “neither \(\ldots\) nor \(\ldots\)”表示“既不……也不……”，连接并列句时，两个分句都要倒装。比如: Neither does the company have sufficient funds for expansion, nor does it have a clear marketing strategy. 这家公司既没有足够的资金用于扩张,也没有清晰的营销策略。
\end{enumerate}

\subsection{as从句的倒装形式}

as引导比较状语从句时，其后常用倒装结构，比如在本句中，as引导的从句的正常语序为“as research investigating different options to \(\ldots\) found in cities is crucial” 。
\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.3\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.55\linewidth, halign=l},
    % column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    结构&举例\\
    as + be动词 + 主语&The city is developing rapidly, as are many other cities in the region. 这座城市发展迅速，该地区的许多其他城市也是如此。\\
    as + 助动词/情态动词 + 主语&She can play the piano very well, as can her mother. 她和她妈妈钢琴都弹得很好。\\
    as + 实义动词 + 主语&He works hard, as do most of his colleagues. 他工作努力，他的大多数同事也是如此。\\
  \end{talltblr}
\end{center}

\subsection{it强调句}

\begin{enumerate}
  \item 强调句最常见的句型结构为“It is/was + 被强调部分 + that/who + 其他成分”，注意被强调的部分可以是主语、宾语或状语，但不能是定语和谓语。
  \item 强调句三个必备的要素为:it、be动词 (常为is和was)、that (如果强调的是“人”还可用who)。
  \item 判断是否是强调句，可把强调句型的三要素去掉，如果句子依然成立，句意仍然通顺，则说明该句是强调句。
\end{enumerate}

\subsection{强调句与其他从句的辨析}

\begin{center}
  \begin{talltblr}[
    label = none, % Removes the "Table X:" text
    ]{
    vlines, hlines,
    % 加入支持列表环境的测量参数 (记得在导言区加载 \UseTblrLibrary{varwidth})
    % measure=vbox, stretch=-1,
    rows={halign=c, valign=m},
    columns={halign=c, valign=m},
    column{1}={0.1\linewidth, halign=c, bg=azure9},
    column{2}={0.4\linewidth, halign=l},
    column{3}={0.35\linewidth, halign=l},
    % column{4}={0.35\linewidth, halign=l},
    row{1}={font=\large\bfseries, bg=azure9, halign=c}
    }
    易混句&结构及说明&举例\\
    强调句&“It is/was + 被强调部分 + that/who + 其他部分”，删去“It is/was \(\ldots\) that \(\ldots\)”后，句意仍旧完整&It was his perseverance that helped him overcome numerous difficulties. 正是他的毅力帮助他克服了众多困难。\\
    主语从句&“It is/was + 形容词/分词/名词 + that + 从句”，删去“It is/was \(\ldots\) that \(\ldots\)”后，句意不完整&It is a pity that he missed this important opportunity. 很遗憾他错过了这个重要机会。\\
    \SetCell[r=2]{c}定语从句&定语从句的引导词一般使用 that、which、who、when、why等，强调句只用 that 或 who&\SetCell[r=2]{l}This is the city where I once lived for five years. 这就是我曾经生活过五年的城市。\\
          &强调句中前后时态要保持一致，定语从句的主句时态由时间决定&\\
    \SetCell[r=2]{c}状语从句&状语从句的引导词一般使用 when、where、why、because、how等，强调句只用that 或 who&\SetCell[r=2]{l}I will call you as soon as I arrive at the airport. 我一到机场就给你打电话。\\
    &强调句中前后时态要保持一致，而状语从句不需要&\\
  \end{talltblr}
\end{center}


\subsection{对“not \(\ldots\) until”结构的强调}

如果强调句中含有“not \(\ldots\) until”结构，not和until一起放在被强调部分，即“It is/was not until + 被强调部分 + that + 其他部分”，比如:
\begin{itemize}
  \item I didn't fully understand the concept until the professor explained it patiently. 直到教授耐心讲解，我才完全理解了这个概念。 (普通句)
  \item It was not until the professor explained it patiently that I fully understood the concept. 正是教授耐心讲解之后，我才完全理解了这个概念。 (强调句)
\end{itemize}

\subsection{what主语从句表示强调}

what 引导的主语从句也可以表强调，其结构为“what + 次要强调的内容 + be + 主要强调的内容”，比如:
\begin{itemize}
  \item What really matters is one's inner strength. 真正重要的是一个人的内在力量。
  \item What researchers are striving to achieve is a breakthrough in renewable energy technology. 研究人员努力实现的是可再生能源技术的突破。
\end{itemize}

\subsection{其他强调方式}

除了使用强调句型之外，常见的强调方式还有:
\begin{enumerate}
  \item 用助动词 (do、does、did)强调谓语，后面接动词原形，需要注意的是，此类强调仅用于肯定句中，且助动词只有一般现在时和一般过去时两种形式。比如:They did cooperate effectively on the project. 他们在项目上确实合作高效。
  \item 用very、only、right等进行强调。比如:The only remedy for this issue is reform. 解决这个问题的唯一办法是改革。
  \item 用一些特定词组如in the world、on earth、the hell 等进行强调。比如:Why the hell did the plan fail? 到底为什么计划失败了?
\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../IELTS_300_Sentences"
%%% End:

% LocalWords:  vlines hlines halign valign xetex LocalWords
